\documentclass[luatex, unicode, paper=a4paper, fontsize=12pt, line_length=40zw, number_of_lines=35, jlreq_notes, final]{jlreq}

%%% LuaLaTeX関係。
\usepackage{luatexja}
\usepackage{luatexja-otf}
\usepackage[haranoaji, deluxe, match, nfssonly]{luatexja-preset}
% \usepackage{lua-visual-debug}

%%% パッケージの読み込みとその設定。
\usepackage[svgnames]{xcolor}
% \usepackage{graphicx}
% \graphicspath{{./figs/}}
% \usepackage[hang, small, bf]{caption}
% \usepackage[subrefformat=parens]{subcaption}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{exscale}
\usepackage{etoolbox}
\usepackage[tbtags]{amsmath}
\allowdisplaybreaks[4]
\numberwithin{equation}{section}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{empheq}
\usepackage{mleftright}
% \usepackage[ISO]{diffcoeff}[=v4]
% \diffdef { p }
%   {
%     left-delim = \left . ,
%     right-delim = \right | ,
%     subscr-nudge = 0 mu
%   }
% \ProvideDocumentCommand \dlp {} { \dl.p. }  % Patch for diffcoeff < v4.0.
\usepackage{derivative}
\usepackage{esvect}
\usepackage{nicematrix}
\usepackage{braket}
\usepackage{extarrows}
\usepackage{interval}
\intervalconfig{soft open fences}
\usepackage{tensor}
\usepackage{siunitx}
% \usepackage[version=3]{mhchem}
\usepackage{pxrubrica}
\usepackage{xifthen}
\usepackage[hidelinks, pdfusetitle]{hyperref}

%%% 数学記号。
\NewDocumentCommand{\Napier}{}{\mathord{\symup{e}}}
\NewDocumentCommand{\imag}{}{\mathord{\symup{i}}}
\NewDocumentCommand{\conj}{m}{{#1}^*}
\NewDocumentCommand{\defeq}{}{\coloneq}
\NewDocumentCommand{\qefed}{}{\eqcolon}
\NewDocumentCommand{\KroneckerDelta}{m m}{\delta_{#1,#2}}
\ProvideDocumentCommand{\indicator}{m}{\symbb{1}_{#1}}
\ProvideDocumentCommand{\ind}{m}{\symbb{1}_{\Set{#1}}}
% Ref: https://tex.stackexchange.com/questions/47060/placeholder-for-variable-as-in-fx
\NewDocumentCommand{\argdot}{}{\mathord{\vcenter{\hbox{\scalebox{.5}{$\bullet$}}}}}  % Placeholder for variable
\DeclarePairedDelimiter{\abs}{\lvert}{\rvert}
\DeclarePairedDelimiter{\norm}{\lVert}{\rVert}
\DeclarePairedDelimiter{\card}{\lvert}{\rvert}
\DeclarePairedDelimiter{\floor}{\lfloor}{\rfloor}
\DeclarePairedDelimiter{\ceil}{\lceil}{\rceil}
\DeclareMathOperator{\sgn}{sgn}
\DeclareMathOperator{\Tr}{Tr}
\DeclarePairedDelimiterX{\commutator}[2]\lbrack\rbrack{#1,#2}
\DeclarePairedDelimiterXPP{\BigOh}[1]{\symcal{O}}(){}{#1}
\DeclarePairedDelimiterXPP{\SmallOh}[1]{\symcal{o}}(){}{#1}

\ProvideDocumentCommand{\given}{}{}

%%% 変わる可能性のある記号。
\NewDocumentCommand{\conv}{}{\mathbin{\ast}}  % Convolution on the space.
\NewDocumentCommand{\ft}{m}{\hat{#1}}  % Fourier transform
\NewDocumentCommand{\FT}{m}{\widehat{#1}}
\NewDocumentCommand{\DLaplacian}{m}{\Delta_{#1}}  % Discrete Laplacian on the Fourier space.
\NewDocumentCommand{\nnInt}{}{\symbb{Z}_+}  % Set of non-negative integers.
% Ref: https://tex.stackexchange.com/questions/294499/evaluated-at-bar-for-derivatives-bigr-biggr-or-left-right
\NewDocumentCommand{\evaluated}{s O{} m o}
  {%
    \IfBooleanTF{#1}
      {%
        \mleft[#3\mright]%
      }
      {%
        #2[#3#2]%
      }%
    \IfNoValueF{#4}{_{#4}}
  }
\DeclarePairedDelimiter{\OrderedSet}\lparen\rparen
\NewDocumentCommand{\ProbabilitySymbol}{}{\symbb{P}}
\DeclarePairedDelimiterXPP{\Prob}[1]{\ProbabilitySymbol}(){}{
  \RenewDocumentCommand{\given}{}{\nonscript\:\delimsize\vert\nonscript\:\mathopen{}}
  #1}
\NewDocumentCommand{\ExpectationSymbol}{}{\symbb{E}}
\DeclarePairedDelimiterXPP{\Expect}[1]{\ExpectationSymbol}\lbrack\rbrack{}{
  \RenewDocumentCommand{\given}{}{\nonscript\:\delimsize\vert\nonscript\:\mathopen{}}
  #1}
\DeclarePairedDelimiterXPP{\Variance}[1]{\symbb{V}}\lbrack\rbrack{}{
  \RenewDocumentCommand{\given}{}{\nonscript\:\delimsize\vert\nonscript\:\mathopen{}}
  #1}
\DeclarePairedDelimiterXPP{\Covariance}[2]{\mathbb{Cov}}\lbrack\rbrack{}{
  \RenewDocumentCommand{\given}{}{\nonscript\:\delimsize\vert\nonscript\:\mathopen{}}
  #1,#2}
\NewDocumentCommand{\SampleMean}{m m}{\bar{#2}_{#1}}
\NewDocumentCommand{\SampleCovariance}{m m m}{S_{#1}(#2, #3)}
\NewDocumentCommand{\transpose}{m}{{#1}^\top}

% 参考：https://tex.stackexchange.com/questions/100574/really-wide-hat-symbol
\usepackage{scalerel,stackengine}
\stackMath
\newcommand\reallywidehat[1]{%
  \savestack{\tmpbox}{\stretchto{%
      \scaleto{%
        \scalerel*[\widthof{\ensuremath{#1}}]{\kern-.6pt\bigwedge\kern-.6pt}%
        {\rule[-\textheight/2]{1ex}{\textheight}}%WIDTH-LIMITED BIG WEDGE
      }{\textheight}%
    }{0.5ex}}%
  \stackon[1pt]{#1}{\tmpbox}%
}

%%% 定理環境の設定。
\newtheorem{theorem}{定理}[section]
\newtheorem{lemma}[theorem]{補題}
\newtheorem{corollary}[theorem]{系}
\newtheorem{proposition}[theorem]{命題}
\newtheorem{axiom}[theorem]{公理}
\newtheorem{example}[theorem]{例}
\newtheorem{remark}[theorem]{注意}
\newtheorem{definition}[theorem]{定義}
\newtheorem{assumption}[theorem]{仮定}

%%% 下書き時での設定。
\usepackage{datetime2}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{ifdraft}
\usepackage[inline]{showlabels}
\usepackage[obeyDraft]{todonotes}
% \usepackage[mathlines]{linenoamsmath}
\ifdraft
  {
    \rhead{\textit{\DTMnow}}
    \chead{\fbox{DRAFT}}
    \lhead{}
    \renewcommand{\headrulewidth}{0pt}
    \pagestyle{fancy}
    % \pagewiselinenumbers
  }
  {
    \pagestyle{plain}
  }

%%% フォント設定。
\usepackage{unicode-math}
\unimathsetup{math-style=TeX, bold-style=ISO}
% Ref: https://tex.stackexchange.com/questions/120065/xetex-what-happened-to-mathcal-and-mathscr
\setmainfont{XITS}
\setmathfont{XITS Math}
\setmathfont[range={cal, bfcal}, StylisticSet=1]{XITS Math}
\setmathfont[range={scr, bfscr}]{XITS Math}
% \setmainfont{Stix Two Text}
% \setmathfont{Stix Two Math}
% \setmathfont[range={cal, bfcal}, StylisticSet=1]{Stix Two Math}
% \setmathfont[range={scr, bfscr}]{Stix Two Math}
\AtBeginDocument{\RenewDocumentCommand{\setminus}{}{\smallsetminus}}
%\setmathfont[range=\setminus]{XITSMath-Regular.otf}
% Ref: https://qiita.com/isari/items/1d0b60b76c7ef168e376
\usepackage{newunicodechar}
\makeatletter
\chardef\my@J@horizbar="2015% Unicodeの2015
\newunicodechar{―}{\x@my@dash}
\def\x@my@dash{\@ifnextchar―{%
  \my@J@horizbar\kern-.5\zw\my@J@horizbar\kern-.5\zw}{%
    \my@J@horizbar}}
% 次が―なら2回目のkernまでを、そうでないなら普通の―を出力
\makeatother
\DeclareEmphSequence{\bfseries\mcfamily, \sffamily\gtfamily, \normalfont}

%%% BibLaTeXの設定。
\usepackage[backend=biber, style=numeric, sorting=nyt, giveninits=true]{biblatex-japanese}
\addbibresource{bibliography.bib}
\AtEveryBibitem{%
  % \clearfield{title}
  \clearfield{series}
  % \clearlist{publisher}
  \clearname{editor}
  \clearfield{number}
  \clearfield{isbn}
  \clearfield{issn}
  \clearlist{location}
  \clearfield{doi}
  \clearfield{url}
  \clearfield{urlyear}
  \clearfield{eprint}
  \clearfield{month}
  \clearfield{day}
}
\DeclareFieldFormat[article,periodical]{volume}{\mkbibbold{#1}}
% \DeclareFieldFormat[article]{title}{}
\biblabelsep1\zw
\nocite{*}  % Uncomment out when always showing all references.

%%% 文章の書式設定。
\usepackage{datetime2}
\title{数理統計学ノート}
\author{上島芳倫}
\date{\DTMnow}

\begin{document}

\maketitle

\section{準備}

この節では，統計学の手法を構築する上で必要となる数学的な定理を解説する．
実験等によって母集団から標本が得られた時，それらは或る確率分布に従ってランダムに抽出されたと見做す．
言い換えると，標本は数学的には確率変数として扱う．
その確率分布を標本から算出される統計量によって推測するのが\emph{推測統計}の考え方である．

\subsection{確率空間}

確率変数とは「コインを投げた時に上になった面」や「サイコロを振った時に出た目の数字」のように，
試行の度にランダムに値を変える変数である．
これは数学的\footnote{%
  ここで筆者の言う「数学的な概念」とは「論理と集合によって完全に記述される対象物」という意味である．
  但し，飽く迄論理が主であって集合が従であることに注意されたい．
  この考えに則り，定義には集合論の言葉を頓着せず用いる．%
}には或る空間――確率空間と呼ばれる――からの関数或は写像として実現される．

例えば，コイントスの場合，コインの各面の値から成る集合を $\Omega = \set{\text{表}, \text{裏}}$ とする．
コインを投げるという試行の結果「表が出る」や「裏が出る」といった事象が実現される．
こういった事象を全て集めた集合（集合を要素とする集合）を $\symcal{F} = \set{\set{\text{表}}, \set{\text{裏}}, \Omega, \emptyset}$ と記す．
$\symcal{F}$ の中の $\Omega$ は「どちらの面でも良い（表または裏）」という事象に対応し，
空集合 $\emptyset$ は「何も起こらない」という事象に対応する．
さらに，集合を引数にとる関数 $\ProbabilitySymbol\colon \symcal{F} \to \interval{0}{1}$ を考える．
特に表と裏が等確率で実現されるとき，$\Prob{\set{\text{表}}} = \Prob{\set{\text{裏}}} = 1 / 2$ である．

上の例のような $\Omega$ を\emph{標本空間}といい，$\ProbabilitySymbol$ を\emph{確率測度}という．
事象全体の集合 $\symcal{F}$ は集合演算 ($\cup$, $\cap$, ${}^\complement$, $\setminus$) について閉じていなければならない．
これは事象同士で「かつ」や「または」を取ったときの結果も事象になっていなければならないことからの要請である．
その要請を満たす為に，数学的には $\symcal{F}$ が\emph{完全加法族}である必要がある．
上で挙げた例は実際に完全加法族の定義を満たす（適当な確率論の教科書を参照）．
以上の三つの組 $(\Omega, \symcal{F}, \ProbabilitySymbol)$ を\emph{確率空間}と呼ぶ．
確率空間ついては文献\cite{hh2009probability}に平易な解説がある．

\begin{definition}[可測性と確率変数]
  確率空間を $(\Omega, \symcal{F}, \ProbabilitySymbol)$ とする．
  実数全体 $\symbb{R}$ に対するBorel集合族\footnote{%
    この用語を理解するためには位相空間の知識が必要になるものの，気持ちとしては「連続性を保つように集合演算について閉じる集合全体」を仮定したい，ということである．
    要するに，実数としての取り扱いが変わらないように，かつ完全加法族としての性質を満たすような集合族を考えたい．
    例えば「この値の範囲にデータがある」と述べる為には，区間を扱う必要がある．
    実際，実数全体に対するBorel集合族は全ての区間を含む最小の完全加法族であることが知られているので，
    ランダムな変数を数学的に取り扱う上でBorel集合族を用いることは都合が良い．%
  }を $\symfrak{B}(\symbb{R})$ と書く．
  一般に $(\Omega, \symcal{F})$ 可測空間と見做したとき，
  任意の $A \in \symfrak{B}(\symbb{R})$ に対して，関数 $X\colon \Omega \to \symbb{R}$ の逆像が
  \begin{equation}
    \label{eq:measurable}
    X^{-1}(A)
    \defeq
    \Set{\omega \in \Omega | X(\omega) \in A}
    \in
    \symcal{F}
  \end{equation}
  を満たすとき，関数 $X$ は可測であるという．
  特に，確率空間上で定義された可測関数を\emph{確率変数}と呼ぶ．
\end{definition}

可測性\eqref{eq:measurable}は確率変数――ランダムに値を取る変数――から作られる事象を\kenten{測る}際に必要である．
例えば，確率変数 $X\colon \Omega \to \set{1, 2, 3, 4, 5, 6}$ を（立方体の中心に重心がある）サイコロの出目とする\footnote{%
  今の場合「サイコロを考えているから標本空間は $\Omega = \set{1, 2, 3, 4, 5, 6}$ だ」と考えても良いが，必ずしもこの空間で考える必要はない．
  もっと抽象的な空間として標本空間を設定することもできる．
  確率変数を解析するという立場からはしばしば，確率変数の分布（後で定義される）の方が重要であって，確率空間自体は脇役になることもある．%
}．
サイコロを振った時に奇数の目が出る確率は
\[
  \Prob*{X^{-1}(\Set{1, 3, 5})}
  =
  \Prob*{\Set{\omega \in \Omega | X(\omega) \in \Set{1, 3, 5}}}
  =
  \frac{1}{6} \times 3
  =
  \frac{1}{2}
\]
で与えられる．
この計算を実行する上で，確率測度 $\ProbabilitySymbol$ の定義域に $X$ の逆像が含まれていなければならない．

確率変数を使って事象を表す際いちいち逆像の記号で表す，或は $\Omega$ の部分集合であることを明記するのが煩わしいので，
確率論に於ては専ら
\begin{gather*}
  \Set{X \in A} = \Set{\omega \in \Omega | X(\omega) \in A}, \\
  \Prob*{X \in A} = \Prob*{\Set{\omega \in \Omega | X(\omega) \in A}}
\end{gather*}
などと略記する．

\begin{definition}[分布]
  確率空間を $(\Omega, \symcal{F}, \ProbabilitySymbol)$ とする．
  任意の $A \in \symfrak{B}(\symbb{R})$ に対して，
  確率変数 $X\colon \Omega \to \symbb{R}$ の\emph{分布} $P_X\colon \symfrak{B}(\symbb{R}) \to \interval{0}{1}$ を
  \begin{equation}
    P_X(A) \defeq \Prob*{X \in A}
  \end{equation}
  と定義する．
\end{definition}

確率変数 $X\colon \Omega \to \symbb{R}$ が与えられたとき，
可測空間 $(\symbb{R}, \symfrak{B}(\symbb{R}))$ とその分布 $P_X$ とを組にした
$(\symbb{R}, \symfrak{B}(\symbb{R}), P_X)$ は確率空間に為る．
また，$P_X$ に確率密度関数 $f_X\colon \symbb{R} \to \interval{0}{1}$ が存在する\footnote{%
  測度 $P_X$ がLebesgue測度に関して絶対連続のときには，Radon-Nikodymの定理より存在性が保証される．%
}場合は特に
\[
  P_X(A) = \int_{A} f_X(x) \odif{x}
  \quad\text{或は}\quad
  P_X(\odif{x}) = f_X(x) \odif{x}
\]
と表される．

\begin{definition}[累積分布関数]
  確率空間を $(\Omega, \symcal{F}, \ProbabilitySymbol)$ とする．
  任意の $x \in \symbb{R}$ に対して，
  実数値確率変数 $X\colon \Omega \to \symbb{R}$ の\emph{累積分布関数} $\Phi_X\colon \symbb{R} \to \interval{0}{1}$ を
  \begin{equation}
    \Phi_X(x) \defeq \Prob*{X \leq x} = \int_{-\infty}^{x} P_X(\odif{x})
  \end{equation}
  と定義する．
\end{definition}

一般に，累積分布関数は広義単調増加である．
確率変数 $X\colon \Omega \to \symbb{R}$ に対して，
特に $P_X$ に連続な確率密度関数 $f_X\colon \symbb{R} \to \interval{0}{1}$ が存在する場合は狭義単調増加と為る．
従って，中間値の定理によって，逆関数 $\Phi_X^{-1}\colon \interval{0}{1} \to \symbb{R}$ が存在する．
この事実は確率分布の\emph{分位数} (quantile) を求める際に使われる．

\begin{definition}[期待値，分散，共分散]
  確率変数 $X$ に対して，その\emph{期待値} (expectated value, expectation) を
  \begin{equation}
    \Expect*{X} \defeq \int_{\symbb{R}} x P_X(\odif{x})
  \end{equation}
  と定義する．
  また，その\emph{分散} (variance) を
  \begin{equation}
    \Variance*{X} \defeq \Expect*{X - \Expect*{X}}
  \end{equation}
  と定義する．
  分散の平方根 $\sqrt{\Variance{X}}$ を\emph{標準偏差} (standard deviation) という．
  確率変数 $X$ と $Y$ に対して，それらの\emph{共分散} (covariance) を
  \begin{equation}
    \Covariance*{X}{Y} \defeq \Expect*{(X - \Expect*{X}) (Y - \Expect*{Y})}
  \end{equation}
  と定義する．
\end{definition}

\begin{theorem}[Markovの不等式]
  非負実数値確率変数を $X$ とする．
  任意の $\varepsilon$ に対して，不等式
  \begin{equation*}
    \Prob*{X > \varepsilon} \leq \frac{\Expect*{X}}{\varepsilon}
  \end{equation*}
  が成り立つ．
\end{theorem}

\begin{corollary}[Chebyshevの不等式]
  実数値確率変数を $X$ とする．
  任意の $\varepsilon$ に対して，不等式
  \begin{equation*}
    \Prob*{\abs*{X - \Expect*{X}} > \varepsilon} \leq \frac{\Variance*{X}}{\varepsilon^2}
  \end{equation*}
  が成り立つ．
\end{corollary}

\subsection{独立性}

\begin{definition}[事象の独立性]
  確率空間を $(\Omega, \symcal{F}, \ProbabilitySymbol)$ とする．
  任意の個数 $n \in \symbb{N}$ と任意の添字の部分集合 $\set{i_1, \dots, i_n} \subset \symbb{N}$ に対して，
  事象の列 $\OrderedSet{A_i}_{i=1}^{\infty} \subset \symcal{F}$ が互いに独立とは，
  \begin{equation}
    \label{eq:def_independence_events}
    \Prob*{\bigcap_{\nu=1}^{n} A_{i_\nu}}
    =
    \prod_{\nu=1}^{n}
    \Prob*{A_{i_\nu}}
  \end{equation}
  が成り立つことをいう．
\end{definition}

上の定義では，長さ無限の事象列 $\OrderedSet{A_i}_{i=1}^{\infty}$ に対しても
有効であるように独立性を定義しているので，些か解りにくいかもしれない．
最も簡単な例は列の長さが $2$ のときで，上の条件は
$\Prob{A_1 \cap A_2} = \Prob{A_1} \Prob{A_2}$ と為る．
一方で，列の長さが $3$ のときには
$\Prob{A_1 \cap A_2 \cap A_3} = \Prob{A_1} \Prob{A_2} \Prob{A_3}$
のみならず，\kenten{全ての}事象の組合せについて，\eqref{eq:def_independence_events}を要請する．
即ち，三つの事象に対するこの等式に加えて $\Prob{A_1 \cap A_2} = \Prob{A_1} \Prob{A_2}$ かつ
$\Prob{A_2 \cap A_3} = \Prob{A_2} \Prob{A_3}$ かつ
$\Prob{A_3 \cap A_1} = \Prob{A_3} \Prob{A_1}$ が成り立つ必要がある．
これが上の定義で「\kenten{任意の}個数 $n \in \symbb{N}$ と
\kenten{任意の}添字の部分集合 $\set{i_1, \dots, i_n} \subset \symbb{N}$ に対して」
と書いた理由である．

\begin{definition}[確率変数の独立性]
  確率空間を $(\Omega, \symcal{F}, \ProbabilitySymbol)$ とし，
  各 $i \in \symbb{N}$ に対して
  この確率空間上で定義された実数値確率変数を $X_i\colon \Omega \to \symbb{R}$ とする．
  また，任意のBorel集合の列を $\OrderedSet{A_i}_{i=1}^{\infty} \subset \symfrak{B}(\symbb{R})$ とする．
  このとき，任意の個数 $n \in \symbb{N}$ と
  任意の添字の部分集合 $\set{i_1, \dots, i_n} \subset \symbb{N}$ に対して，
  確率変数列 $\OrderedSet{X_i}_{i=1}^{\infty}$ が互いに独立とは，
  \begin{equation}
    \label{eq:def_independence_randomVariables}
    \Prob*{\bigcap_{\nu=1}^{n} \Set{X_{i_\nu} \in A_{i_\nu}}}
    =
    \prod_{\nu=1}^{n}
    \Prob*{X_{i_\nu} \in A_{i_\nu}}
  \end{equation}
  が成り立つことをいう．
\end{definition}

\begin{theorem}  \label{thm:independence-multiplication}
  確率変数 $X$ と $Y$ が互いに独立ならば，
  \[
    \Expect*{X Y} = \Expect*{X} \Expect*{Y}
  \]
  が成り立つ．
\end{theorem}

\begin{corollary}  \label{cor:independence-covariance}
  実数値確率変数 $X$ と $Y$ が互いに独立ならば，
  \[
    \Covariance*{X}{Y}
    =
    0
  \]
  が成り立つ．
\end{corollary}

\begin{proof}
  期待値の線形性によって，共分散は
  \begin{align*}
    \Covariance*{X}{Y}
    = {} &
      \Expect[\big]{X Y - \Expect*{X} Y - X \Expect*{Y} + \Expect*{X} \Expect*{Y}} \\
    = {} &
      \Expect*{X Y}
      -
      \Expect[\big]{\Expect*{X} Y}
      -
      \Expect[\big]{X \Expect*{Y}}
      +
      \Expect*{X} \Expect*{Y} \\
    = {} &
      \Expect*{X Y}
      -
      2 \Expect*{X} \Expect*{Y}
      +
      \Expect*{X} \Expect*{Y} \\
    = {} &
      \Expect*{X Y} - \Expect*{X} \Expect*{Y}
  \end{align*}
  と書き替えられる．
  定理~\ref{thm:independence-multiplication}から，この最右辺は $0$ と為る．
\end{proof}

\begin{corollary}  \label{cor:independence-variance-addition}
  任意の $a, b \in \symbb{R}$ に対して，
  実数値確率変数 $X$ と $Y$ が互いに独立ならば，
  \[
    \Variance*{a X + b Y} = a^2 \Variance*{X} + b^2 \Variance*{Y}
  \]
  が成り立つ．
\end{corollary}

\begin{proof}
  同じ引数のとき共分散は分散に一致することと，共分散の双線形性\footnote{%
    ベクトルの内積と同じ性質．%
  }および対称性によって，
  \begin{align*}
    \Variance*{a X + b Y}
    = {} &
      \Covariance*{a X + b Y}{a X + b Y} \\
    = {} &
      a^2
      \Covariance*{X}{X}
      +
      a b
      \Covariance*{X}{Y}
      +
      b a
      \Covariance*{Y}{X}
      +
      b^2
      \Covariance*{Y}{Y} \\
    = {} &
      a^2
      \Variance*{X}
      +
      2 a b
      \Covariance*{X}{Y}
      +
      b^2
      \Variance*{Y}
  \end{align*}
  と書き替えられる．
  系~\ref{cor:independence-covariance}から，この最右辺の第二項は $0$ と為る．
\end{proof}

定理~\ref{thm:independence-multiplication}の逆は必ずしも成り立たないことに注意されたい．
但し，$X$ と $Y$ が共に\textcolor{magenta}{Gauss分布に従う場合は同値}になる．
一般には，単なる確率変数同士の積ではなく，
結合分布 $(X, Y)$ の特性関数（分布のFourier変換，確率密度関数が存在する場合はそのFourier変換）が
各々の特性関数
\begin{equation}
  \label{eq:characteristicFucntion}
  \varphi_X(k)
  \defeq
    \Expect*{\Napier^{\imag k X}}
  =
    \int_{\symbb{R}}
    \Napier^{\imag k x}
    P_X(\odif{x})
\end{equation}
の積で書けることを示す必要がある．

\begin{theorem}
  実数値確率変数 $X$ と $Y$ に対して，
  \[
    \varphi_{(X, Y)}(k, l)
    =
      \Expect*{\Napier^{\imag (k X + l Y)}}
    =
      \Expect*{\Napier^{\imag k X}}
      \Expect*{\Napier^{\imag l Y}}
    =
      \varphi_X(k) \varphi_Y(l)
  \]
  が成り立つならば，$X$ と $Y$ は互いに独立である．
\end{theorem}

\subsection{統計量}

或る母集団の従う分布を $\symscr{P}$ とし，その分布に従って無作為抽出される標本を確率変数列で $X = \OrderedSet{X_1, X_2, \dots, X_n}$ と表す．
各 $i \neq j$ ($i, j = 1, \dots, n$) に対して，$X_i$ と $X_j$ とは互いに独立とする．
このような確率変数列 $X$ を独立同分布 (independently identical distribution, i.i.d.) な確率変数列と呼ぶ．
例えば，$\symscr{P}$ がBernoulli分布 $\mathrm{Ber}(p)$ のとき，$X_i$ が $\Set{0, 1}$ を取る確率はそれぞれ
\begin{align*}
  \Prob*{X_i = 1} = & p, &
  \Prob*{X_i = 0} = & 1 - p,
\end{align*}
と与えられる．
この場合，$X_i$ の取る値はコイントスの表と裏に対応する．
また，例えば，$\symscr{P}$ がGauss分布 $\symup{N}(\mu, \sigma^2)$ のとき，$a < b$ となる実数 $a, b \in \symbb{R}$ に対して，
\[
  \Prob*{a \leq X_i \leq b} =
    \frac{1}{\sqrt{2 \pi \sigma^2}}
    \int_{a}^{b}
    \Napier^{-\frac{(x - \mu)^2}{2 \sigma^2}}
    \odif{x}
\]
と為る．

\begin{description}
  \item[標本] (sample) $n$ 個の独立同分布な確率変数の列 $X = \OrderedSet{X_i}_{i=1}^{n}$．
  \item[標本平均] (sample mean)
    \[
      \SampleMean{n}{X} \defeq \frac{1}{n} \sum_{i=1}^{n} X_i
    \]
  \item[不偏分散] (unbiased estimate of population variance, sample variance)
    \[
      \SampleCovariance{n}{X}{X} \defeq
        \frac{1}{n-1}
        \sum_{i=1}^{n}
        \left(
          X_i - \SampleMean{n}{X}
        \right)^2
    \]
  \item[標本相関係数] (sample correlation coefficient)
    \[
      r_n(X, Y) \defeq \frac{\SampleCovariance{n}{X}{Y}}{\sqrt{\SampleCovariance{n}{X}{X} \SampleCovariance{n}{Y}{Y}}}
      \quad
      \left(
        \SampleCovariance{n}{X}{Y} = \frac{1}{n-1}
        \sum_{i=1}^{n}
        \left(
          X_i - \SampleMean{n}{X}
        \right)
        \left(
          Y_i - \SampleMean{n}{Y}
        \right)
      \right)
    \]
\end{description}

以下の命題は，母集団の従う確率分布がGauss分布であることを仮定できる場合，各種の統計量を検定する際に役立つ．

\begin{proposition}  \label{prp:distribution_SampleMean}
  Gauss分布 $\symup{N}(\mu, \sigma^2)$ に従う独立同分布な確率変数の列を $X = \OrderedSet{X_i}_{i=1}^{n}$ とする．
  このとき，標本平均 $\SampleMean{n}{X}$ はGauss分布 $\symup{N}(\mu, \sigma^2 / n)$ に従う．
\end{proposition}

\begin{proposition}  \label{prp:chi2_from_Gaussian}
  Gauss分布 $\symup{N}(\mu, \sigma^2)$ に従う独立同分布な確率変数の列を $X = \OrderedSet{X_i}_{i=1}^{n}$ とする．
  各 $i$ に対して，$Z_i = (Y_i - \mu) / \sigma$ と置けば，その二乗和
  \[
    \sum_{i=1}^{n} Z_i^2
    =
    \sum_{i=1}^{n}
    \left(
      \frac{Y_i - \mu}{\sigma}
    \right)^2
  \]
  はカイ二乗分布 $\chi^2(n)$に従う．
\end{proposition}

\begin{proposition}  \label{prp:distribution_sampleVariance}
  Gauss分布 $\symup{N}(\mu, \sigma^2)$ に従う独立同分布な確率変数の列を $X = \OrderedSet{X_i}_{i=1}^{n}$ とする．
  このとき，標本分散のスケーリングした
  \[
    \frac{(n - 1) \SampleCovariance{n}{X}{X}}{\sigma^2}
    =
    \frac{1}{\sigma^2}
    \sum_{i=1}^{n}
    \left(
      X_i - \SampleMean{n}{X}
    \right)^2
  \]
  はカイ二乗分布 $\chi^2(n-1)$に従う．
  また，標本平均 $\SampleMean{n}{X}$ と不偏分散 $\SampleCovariance{n}{X}{X}$ は互いに独立である．
\end{proposition}

\begin{proposition}  \label{prp:t_from_Gaussian-chi2}
  標準Gauss分布 $\symup{N}(0, 1)$ に従う確率変数を $Z$ とし，
  カイ二乗分布 $\chi^2(\nu)$ に従う確率変数を $W$ とする．
  もし $Z$ と $W$ が互いに独立ならば，
  \[
    T = \frac{Z}{\sqrt{W / \nu}}
  \]
  は自由度 $\nu$ の\textit{t}分布 $\symup{t}(\nu)$ に従う．
\end{proposition}

\begin{proposition}  \label{prp:F_from_chi2}
  カイ二乗分布 $\chi^2(\nu_1)$ および $\chi^2(\nu_2)$ に従う確率変数を
  それぞれ $W_1$ および $W_2$ とする．
  このとき，
  \[
    F = \frac{W_1 / \nu_1}{W_2 / \nu_2}
  \]
  は自由度 $(\nu_1, \nu_2)$ の\textit{F}分布 $\symup{F}(\nu_1, \nu_2)$ に従う．
\end{proposition}

\subsection{極限定理}

独立同分布な確率変数列に対して，次の定理\footnote{%
  大数の弱（強）法則に対しては本来，二次モーメントの仮定を外すことができる．ここでは簡単のために存在性を仮定する．
  また，中心極限定理に対してもLindeberg条件などに仮定を置き換えられる%
}が成り立つ．

\begin{assumption}  \label{asm:existence_secondMoment_iid}
  実数値確率変数列 $X = \OrderedSet{X_n}_{n=1}^{\infty}$ に対して，
  \begin{itemize}
    \item $X$ は独立同分布，かつ
    \item $\Expect{X_1} = \mu$ と $\Variance{X_1} = \sigma^2$ が存在する．
  \end{itemize}
\end{assumption}

\begin{theorem}[大数の弱法則]
  仮定~\ref{asm:existence_secondMoment_iid}の下，
  どんなに小さい誤差 $\varepsilon > 0$ に対しても，十分大きい番号 $n\in\mathbb{N}$ では
  $X$ の標本平均が $\mu$ からずれる確率は小さくなる．
  即ち，$\forall \varepsilon > 0$,
  \[
    \lim_{n \to \infty}
    \Prob*{\abs*{\SampleMean{n}{X} - \mu} > \varepsilon}
    =
    0.
  \]
\end{theorem}

\begin{theorem}[大数の強法則]
  仮定~\ref{asm:existence_secondMoment_iid}の下，
  $X$ の標本平均が $\mu$ に殆ど確実に (almost surely, a.s., 確率 $1$ で) 収束する．
  即ち，
  \[
    \Prob*{
      \lim_{n \to \infty}
      \SampleMean{n}{X}
      =
      \mu
    }
    =
    1.
  \]
\end{theorem}

大数の法則は標本 $X$ に対する標本平均で，真の分布 $\symscr{P}$ に対する平均 $\mu$ が近似されることを意味する．
それでは，近似の誤差は何如程であろうか？　
大数の弱法則の証明によると，Chebyshevの不等式からその誤差の確率は大きくとも $\BigOh{n^{-1}}$ で上から抑えられる．
誤差が $0$ に収束する速さについてより精度の良い評価を与えるのが以下のCram\'{e}rの定理であり，これは大偏差原理と呼ばれる枠組みの一部である．

\begin{definition}[レート関数]
  実数全体 $\symbb{R}$ を標本空間と見做したとき，
  下半連続関数 $I\colon \symbb{R} \to \interval{0}{\infty}$ をレート関数と呼ぶ．
\end{definition}

\begin{definition}
  無限大に発散する数列を $\OrderedSet{r_n}_{n=1}^{\infty}$ とする．
  $\symbb{R}$ 上の確率測度の族 $\OrderedSet{P_n}_{n=1}^{\infty}$ が
  レート $\OrderedSet{r_n}_{n=1}^{\infty}$ とレート関数 $I$ に関して
  大偏差原理を満たすとは
  \begin{itemize}
    \item
      任意の $\symbb{R}$ 内の開集合 $U$ に対して，
      $\liminf\limits_{n\to\infty} \frac{1}{n} \log P_n(U) \geq -\inf I(U)$ かつ
    \item
      任意の $\symbb{R}$ 内の閉集合 $C$ に対して，
      $\limsup\limits_{n\to\infty} \frac{1}{n} \log P_n(C) \leq -\inf I(C)$
  \end{itemize}
  が成り立つことをいう．
\end{definition}

\begin{theorem}[Cram\'{e}r]
  独立同分布な実数値確率変数を $X = \OrderedSet{X_n}_{n=1}^{\infty}$ する．
  このとき，大きさ $n$ の $X$ の標本平均 $\SampleMean{n}{X}$ に対して，
  その分布の族 $\OrderedSet{P_{\SampleMean{n}{X}}}_{n=1}^{\infty}$ は
  レート関数 $I(x) = \sup_{u\in\symbb{R}} (u x - \log \Expect{\Napier^{u X_1}})$ に関して
  大偏差原理を満たす．
\end{theorem}

特に，$\Expect{\Napier^{u X_1}} < \infty$ のときには，Cram\'{e}rの定理は
$\forall x > \Expect{X_1}$,
\[
  \lim_{n\to\infty} \frac{1}{n} \log \Prob*{\SampleMean{n}{X} \geq x}
  =
    -\inf_{x\in\symbb{R}} I(x)
  \iff
  \Prob*{\SampleMean{n}{X} \geq x}
  \underset{n\to\infty}{\sim}
    \exp\mleft(-n \inf_{x\in\symbb{R}} I(x)\mright)
\]
と表される．
この式は標本平均が確率分布の平均よりも大きい値を取る確率が\textcolor{magenta}{指数関数的に減衰する}ことを意味する．

以上の意味で，独立同分布な確率変数の列 $X$ の第 $n$ 部分和 $\sum_{i=1}^{n} X_i$ の\kenten{典型的な値}は $n \Expect{X_1}$ である．
大数の法則は部分和と典型的な値との偏差 (deviation) が極限 $n \to \infty$ で $n$ よりも速く $0$ に収束することを主張する．
それでは，偏差に対する収束の速さは厳密には何如程であろうか？　
これが $\sqrt{n}$ であることが次の中心極限定理から解る．
また，中心極限定理は，偏差について適切なスケーリングを取れば，それがGauss分布に従うことも教えて呉れる．

\begin{theorem}[中心極限定理]
  仮定~\ref{asm:existence_secondMoment_iid}の下，
  $X$ の標本平均を標準化すると，それは標準Gauss分布に分布収束\footnote{%
    簡単に言えば，確率変数列自体が収束するのではなく，確率変数列の分布を取ったときその関数列が収束するという意味．%
  }する．
  即ち，$\forall a, b \in \symbb{R}$ s.t. $a < b$,
  \[
    \lim_{n \to \infty}
    \Prob*{a \leq \sqrt{n} \frac{\SampleMean{n}{X} - \mu}{\sigma} \leq b}
    =
    \lim_{n \to \infty}
    \Prob*{a \leq \frac{\sum_{i=1}^{n} X_i - n \mu}{\sqrt{n} \sigma} \leq b}
    =
    \frac{1}{\sqrt{2 \pi}}
    \int_{a}^{b}
    \Napier^{-\frac{x^2}{2}}
    \odif{x}.
  \]
\end{theorem}

\section{推定}

\subsection{点推定}

\begin{itemize}
  \item 母集団の従う確率分布を特徴附けるパラメータ $\theta$ について，
        標本に基づきそれを推定するための統計量を\emph{点推定量} (point estimator) と呼び，
        しばしばハットを附けて $\hat \theta$ と表す．
        標本に基づくので，点推定量は確率変数を引数に取る関数になる．
  \item 例えば，全ての $n$ 次の積率 (moment) が求められれば，
        それらと確率分布は特性関数或は積率母関数を介して一対一に対応する．
        実用的には或る程度確率分布の形を仮定した上で
        標本平均（$1$ 次の積率）や不偏分散（$2$ 次の積率）などが点推定量として用いられる．
  \item 母集団の従う確率分布 $\symscr{P}$ とすると，
        母平均（$\symscr{P}$ の平均）$\mu$ や母分散（$\symscr{P}$ の分散）$\sigma^2$ に対して，
        それぞれ標本平均 $\SampleMean{n}{X}$ や不偏分散 $\SampleCovariance{n}{X}{X}$ が
        点推定量として妥当である．
        実際，大数の法則によって標本数 $n$ が十分大きいときにそれらの差が小さくなることが保証される．
  \item 点推定量に幾つかの候補がある場合，それらの良し悪しを比較する必要がある．
        その為には相対効率 (relative efficiency) や最尤法 (method of maximum likelihood) と
        いった手法が用いられる．
  \item $\Expect{\hat \theta} = \theta$ が成り立つ場合，
        $\hat \theta$ を\emph{不偏推定量} (unbiased estimator) という．
        然らざる場合，\emph{偏りのある推定量} (biased esitimator) という．
  \item 標本平均は母平均の，不偏分散は母分散の不偏推定量に為る（\kenten{不偏}分散の由来）．
        即ち，
        \[
          \Expect*{\SampleMean{n}{X}} = \mu
        \]
        および
        \[
          \Expect*{\SampleCovariance{n}{X}{X}} = \sigma^2
        \]
        が成り立つ．
  \item 点推定量に対する標準偏差を\emph{標準誤差} (standard error) と呼ぶ．
        例えば，系~\ref{cor:independence-variance-addition}によって，標本平均に対する標準誤差は
        \[
          \sqrt{\Variance*{\SampleMean{n}{X}}} = \frac{\sigma}{\sqrt{n}}
        \]
        と為る．
  \item 二つの独立な母集団の比較を考える．
        それぞれの標本が $X=\OrderedSet{X_i}_{i=1}^{n_x}$ および $Y=\OrderedSet{Y_i}_{i=1}^{n_y}$ で，
        母平均が $\mu_x$ および $\mu_y$ で，母分散が $\sigma_x^2$ および $\sigma_y^2$ で与えられたとする．
        $\SampleMean{n_x}{X} - \SampleMean{n_y}{Y}$ は平均の不偏推定量である．
        この標準誤差は $\sqrt{\sigma_x^2 / n_x + \sigma_y^2 / n_y}$ と為る．
  \item 不偏推定量 $\hat \theta$ の標準誤差を $\sigma_{\hat \theta}$ とする．
        Chebyshevの不等式を用いると，推定の誤差 (error of estimation) が見積もれる．
        即ち，
        \begin{align*}
          \Prob*{\theta - 2 \sigma_{\hat \theta} < \hat \theta < \theta + 2 \sigma_{\hat \theta}}
          = {} &
            \Prob*{\abs*{\hat \theta - \theta} < 2 \sigma_{\hat \theta}} \\
          = {} &
            1
            -
            \Prob*{\abs*{\hat \theta - \theta} > 2 \sigma_{\hat \theta}} \\
          \geq {} &
            1
            -
            \frac{\Variance*{\hat \theta}}{4 \sigma_{\hat \theta}^2} \\
          = {} &
            1
            -
            \frac{\sigma_{\hat \theta}^2}{4 \sigma_{\hat \theta}^2} \\
          = {} &
            1
            -
            \frac{1}{4}
          =
            0.75.
        \end{align*}
        実際には大偏差原理から，もっと大きい確率で下から抑えられる．
        標準誤差を算出する為には多くの場合，そもそも推定したい母分散を知る必要がある．
        実用的には，母分散を不偏分散で近似することで推定の誤差 $2 \sigma_{\hat \theta}$ を計算する．
\end{itemize}

\subsection{区間推定}

\begin{itemize}
  \item 母集団の従う確率分布を特徴附けるパラメータを推定する為に，
        点推定では或る特定の統計量を算出するのに対して，
        区間推定ではパラメータの取り得る値の範囲――区間――を算出して
        その範囲内に何割の確率でパラメータが含まれるか否かを求める．
  \item \emph{信頼区間} (confidence interval) とは，区間推定に於る区間の推定量をいう．
        区間の最小値を下部信頼限界 (lower confidence limit) および
        最大値を上部信頼限界 (upper confidence limit) と呼び，
        確率分布を特徴附けるパラメータ $\theta$ に対して
        それぞれ $\hat \theta_{\symup{L}}$ および $\hat \theta_{\symup{U}}$ と書く．
  \item パラメータ $\theta$ が
        信頼区間 $\interval{\hat \theta_{\symup{L}}}{\hat \theta_{\symup{U}}}$ に
        含まれる確率が
        \[
          \Prob*{\hat \theta_{\symup{L}} \leq \theta \leq \hat \theta_{\symup{U}}}
          =
          1 - \alpha
          \quad
          \left(\alpha \in \interval{0}{1}\right)
        \]
        で与えられるとき，$1 - \alpha$ を\emph{信頼係数} (confidence coefficient) という．
        区間 $\interval{\hat \theta_{\symup{L}}}{\hat \theta_{\symup{U}}}$ を
        両側信頼区間 (two-sided confidence interval) と呼ぶ．
        上部或は下部信頼限界のどちらか一方が正の或は負の無限大であるとき，即ち
        \[
          \Prob*{\hat \theta_{\symup{L}} \leq \theta} = 1 - \alpha
          \quad
          \text{或は}
          \quad
          \Prob*{\theta \leq \hat \theta_{\symup{U}}} = 1 - \alpha
        \]
        のとき，区間 $\interval[open right]{\hat \theta_{\symup{L}}}{\infty}$
        および $\interval[open left]{-\infty}{\hat \theta_{\symup{U}}}$ を
        片側信頼区間 (one-sided confidence interval) と呼ぶ．
  \item パラメータ $\theta$ の不偏推定量を $\hat \theta$ とし，
        その標準誤差を $\sigma_{\hat \theta}$ とする．
        点推定量を標準化したものを
        \[
          Z = \frac{\hat \theta - \theta}{\sigma_{\hat \theta}}
        \]
        と置き，\textcolor{cyan}{$Z$ が標準Gauss分布 $\symup{N}(0, 1)$ に従うと仮定する}．
        Gauss分布の累積分布関数 $\Phi_{\symup{N}}$ に対して
        $z_{\alpha / 2} = \Phi_{\symup{N}}^{-1}(\alpha / 2)$ と置くと，
        $\qty[parse-numbers=false]{100 (1 - \alpha)}{\percent}$ の信頼限界が両側信頼区間の場合は
        \begin{align}
          \hat \theta_{\symup{L}} &= \hat \theta - z_{\alpha / 2} \sigma_{\hat \theta}, &
          \hat \theta_{\symup{U}} &= \hat \theta + z_{\alpha / 2} \sigma_{\hat \theta}
        \end{align}
        および片側信頼区間の場合は
        \begin{subequations}
          \begin{align}
            \hat \theta_{\symup{U}} = \infty
            \text{ のとき } &
            \hat \theta_{\symup{L}} = \hat \theta + z_{\alpha} \sigma_{\hat \theta}, \\
            \hat \theta_{\symup{L}} = -\infty
            \text{ のとき } &
            \hat \theta_{\symup{U}} = \hat \theta - z_{\alpha} \sigma_{\hat \theta} 
          \end{align}
        \end{subequations}
        と求められる．
        実際，Gauss分布の対称性から，
        \[
          \Prob*{-z_{\alpha / 2} \leq Z \leq z_{\alpha / 2}}
          =
          \Prob*{
            \hat \theta - z_{\alpha / 2} \sigma_{\hat \theta}
            \leq
            \theta
            \leq
            \hat \theta + z_{\alpha / 2} \sigma_{\hat \theta}
          }
          =
          1 - \alpha.
        \]
  \item $\theta$ が標本平均かつ標本数 $n$ が\textcolor{cyan}{十分多い}ならば，中心極限定理によって，
        $Z$ が標準Gauss分布に近似的に従うことが保証される．
  \item $\sigma_{\hat \theta}$ を求める際には多くの場合，母分散 $\sigma$ を知る必要がある．
        母分散が未知のときにはしばしばそれは不偏分散で近似される．
        この近似の妥当性は標本平均に対して大数の法則が妥当性を与えたことと同様に示すことができる．
  \item 推定の誤差を $B$ 程度に抑えることを要請する場合，
        $z_{\alpha / 2} \sigma_{\hat \theta} = B$ と等置することによって，
        必要な標本数 $n$ を見積もれる．
  \item 標本数 $n$ が\textcolor{cyan}{少ない}場合には「標準Gauss分布に従う」と仮定するのは適切でない．
        その場合でも，もし\textcolor{cyan}{母集団がGauss分布に従うと見做せる}ならば，
        \textit{t}分布を用いて母平均に対する信頼区間を算出できる．
  \item 命題~\ref{prp:distribution_SampleMean},
        \ref{prp:distribution_sampleVariance},
        \ref{prp:t_from_Gaussian-chi2}から
        \[
          T
          =
            \frac{
              \sqrt{n} (\SampleMean{n}{X} - \mu) / \sigma
            }{
              \sqrt{\bigl((n - 1) \SampleCovariance{n}{X}{X} / \sigma^2\bigr) / (n - 1)}
            }
          =
            \frac{
              \SampleMean{n}{X} - \mu
            }{
              \SampleCovariance{n}{X}{X} / \sqrt{n}
            }
        \]
        は\textit{t}分布 $\symup{t}(n - 1)$ に従う．
        \textit{t}分布の累積分布関数 $\Phi_{\symup{t}}$ に対して
        $t_{\alpha / 2} = \Phi_{\symup{N}}^{-1}(\alpha / 2)$ と置くと，
        \textit{t}分布の対称性から，
        \[
          \Prob*{-t_{\alpha / 2} \leq T \leq t_{\alpha / 2}}
          =
          \Prob*{
            \SampleMean{n}{X} - t_{\alpha / 2} \frac{\SampleCovariance{n}{X}{X}}{\sqrt{n}}
            \leq
            \mu
            \leq
            \SampleMean{n}{X} + t_{\alpha / 2} \frac{\SampleCovariance{n}{X}{X}}{\sqrt{n}}
          }
          =
          1 - \alpha.
        \]
        故に，$\qty[parse-numbers=false]{100 (1 - \alpha)}{\percent}$ の両側信頼区間
        \begin{equation}
          \interval[scaled]{
            \SampleMean{n}{X} - t_{\alpha / 2} \frac{\SampleCovariance{n}{X}{X}}{\sqrt{n}}
          }{
            \SampleMean{n}{X} + t_{\alpha / 2} \frac{\SampleCovariance{n}{X}{X}}{\sqrt{n}}
          }
        \end{equation}
        を得る．
  \item 母分散の信頼区間はカイ二乗分布から求められる．
\end{itemize}

\section{仮説検定}

\begin{itemize}
  \item 統計的に妥当性を示したい命題を\emph{対立仮説} (alternative hypothesis) といい，$H_{\symup{a}}$ と記す．
  \item 対立仮説の否定を\emph{帰無仮説} (null hypothesis) といい，$H_{0}$ と記す．
  \item 実用上は，帰無仮説として完全な否定命題を採らなくとも十分であることが多い．
  \item 対立仮説と帰無仮説の何れが正しいかを判断する為に用いられる統計量を\emph{検定統計量} (test statistic) という．
  \item 標本の関数という意味で推定量と同じだが，使われる目的が異なることからの名称の差異である．
        片や推定――そもそも母集団の従う確率分布のパラメータが不明な状況――で使われ，
        片や仮説検定――示したい仮説が立てられた前提でそれが棄却されるか受理されるか判定する状況――で使われる．
  \item 帰無仮説は適当な\emph{棄却域} (rejection region) に検定統計量の値が含まれるときに棄却される．
        棄却された結果，対立仮説が受理される．
  \item 帰無仮説 $H_{0}$ が正しいにも拘らず $H_{0}$ を棄却して仕舞うことを
        \emph{第一種の誤り} (type I error) といい，それが起こる確率を $\alpha$ で記す．
        また，帰無仮説 $H_{\symup{a}}$ が正しいにも拘らず $H_{0}$ を受理して仕舞うことを
        \emph{第二種の誤り} (type II error) といい，それが起こる確率を $\beta$ で記す．
  \item 帰無仮説を「被告人は無罪である」とすれば，第一種の誤りは裁判で冤罪が起こることに例えられる．
        また，第二種の誤りは被告人が有罪にも拘らず無罪判決が出て仕舞うことに例えられる．
  \item 同じ標本数ならば，$\alpha$ と $\beta$ にはトレードオフの関係がある．
  \item 検定したい対象に応じて，検証する者が自ら $\alpha$ の値を固定する．
        一方で，標本数を増加させることによって，$\beta$ は適切な値になるまで減少させる．
  \item 対立仮説と帰無仮説に関するパラメータを $\theta$ とし（例えば，母平均 $\mu$ など），
        検定統計量を $\hat \theta$ およびその標準誤差を $\sigma_{\hat \theta}$ とする．
        帰無仮説を $\theta = \theta_0$ としたとき，
        検定統計量を $Z = (\hat \theta - \theta_0) / \sigma_{\hat \theta}$ 変換すると，
        次の設定で仮説検定を実施できる：
        \begin{description}[labelsep=1\zw]
          \item[仮定] $Z$ は近似的に\textcolor{cyan}{Gauss分布に従う}．
          \item[片側検定]\hfill
            \begin{itemize}
              \item 対立仮説 $H_{\symup{a}}$: $\theta > \theta_0$ 或は $\theta < \theta_0$.
              \item 棄却域 $\set{z \in \symbb{R} | z > z_\alpha}$ 或は $\set{z \in \symbb{R} | z < -z_\alpha}$.
            \end{itemize}
          \item[両側検定]\hfill
            \begin{itemize}
              \item 対立仮説 $H_{\symup{a}}$: $\theta = \theta_0$.
              \item 棄却域 $\set{z \in \symbb{R} | \abs{z} > z_{\alpha / 2}}$.
            \end{itemize}
        \end{description}
        このような仮説検定を\emph{Z検定} (Z test) と呼ぶ．
  \item 第一種の誤りが起こる確率 $\alpha$ を\emph{有意水準} (significance level) とも呼ぶ．
        第一種の誤りの定義から，有意水準が大きいほど帰無仮説が棄却されやすい．
        帰無仮説が棄却される最小の有意水準を\emph{\textit{p}値} (\textit{p}-value) という．
\end{itemize}

\section{線形モデル}

\subsection{一般線形モデル}

二つの標本が与えられた時，片方がもう一方に従属する場合がある．
例えば，Ohmの法則は電流の変化に伴い，電圧が線形に変化する．
物理法則にはこのように何らかの関数として $y = f(x)$ の形で表されるものが多い．
統計学ではここに現れた $x$ を\emph{説明変数} (explanatory variable)，
$y$ を\emph{目的変数} (response variable) と呼ぶ．
一般に，説明変数と目的関数はそれぞれベクトル
$\tilde{\symbf{x}} \in \symbb{R}^{d}$ と $\symbf{y} \in \symbb{R}^{e}$ で与えられる．
さらに，標本数を $n$ とすると，説明変数および目的関数の標本はそれぞれ行列で
$\tilde{\symsf{X}} \in \symbb{M}_{n \times d}(\symbb{R})$ および
$\symsf{Y} \in \symbb{M}_{n \times e}(\symbb{R})$ と表される．
ここで，$\symbb{M}_{n \times d}(\symbb{R})$ は $n$ 行 $d$ 列の実行列全体から成る集合である．

前の節までで見てきたように，実際に母集団から無作為抽出した時，標本の各要素は確率変数と見做すべきである．
特に，もし或る二つの標本の間に従属関係があるならば，目的変数の標本は説明変数の標本を引数とする関数に
\emph{誤差} (error) を足すことによって表される．
次の定義は目的変数と説明変数の間に線形関係がある場合の定式化である．
方程式\eqref{eq:def_generalLinearModel}に於て，
$\symsf{E}$ と $\symsf{Y}$ とが確率変数であることに注意されたい．

\begin{definition}[一般線形モデル]
  説明変数および目的変数の標本をそれぞれ
  $\symsf{X} \in \symbb{M}_{n \times (1+d)}(\symbb{R})$ および
  $\symsf{Y} \in \symbb{M}_{n \times e}(\symbb{R})$ とする．
  但し，説明変数 $\symsf{X}$ に対して，最初の列の各成分は全て $1$ とする．
  それらの関係が係数行列 $\symsf{B} \in \symbb{M}_{(1+d) \times e}(\symbb{R})$ と
  誤差 $\symsf{E}\colon \Omega \to \symbb{M}_{n \times e}(\symbb{R})$
  ($\Omega$ は標本空間) によって
  \begin{equation}
    \label{eq:def_generalLinearModel}
    \symsf{Y} = \symsf{X} \symsf{B} + \symsf{E}
  \end{equation}
  で与えられるとき，これを線形モデルという．
  特に，$\symsf{E}$ の確率分布が平均 $\symsf{O}$（零行列）の多変量Gauss分布で与えられる場合には
  \emph{一般線形モデル} (general linear model) という．
\end{definition}

一般線形モデル\eqref{eq:def_generalLinearModel}に於て，
特に，$d = 1$ かつ $e = 1$ の場合を\emph{単回帰} (simple linear regression) モデルと呼び，
$d \geq 2$ かつ $e = 1$ の場合を\emph{重回帰} (multiple linear regression) モデルと呼ぶ．

\begin{remark}  \label{rem:tensor-notation}
  説明変数 $\symsf{X}$，目的変数 $\symsf{Y}$，
  係数行列 $\symsf{B}$（ベータ）および誤差 $\symsf{E}$（イプシロン）の
  各成分をそれぞれ対応するラテン文字とギリシャ文字の小文字で
  \begin{align*}
    \symsf{X} &= \left(x_{i k}\right)^{i = 1, \dots, n}_{k = 0, \dots, d}, &
    \symsf{Y} &= \left(y_{i j}\right)^{i = 1, \dots, n}_{j = 1, \dots, e}, &
    \symsf{B} &= \left(\beta_{k j}\right)^{k = 0, \dots, d}_{j = 1, \dots, e}, &
    \symsf{E} &= \left(\varepsilon_{i j}\right)^{i = 1, \dots, n}_{j = 1, \dots, e}
  \end{align*}
  と表す．
  説明変数 $\symsf{X}$ の列と係数行列 $\symsf{B}$ の行のみ添字を $0$ から始めることに注意されたい．
  定義から，任意の $i = 1, \dots, n$ に対して常に $x_{i, 0} = 1$（添字のカンマは単に見易くする為に附けている）である．
  方程式\eqref{eq:def_generalLinearModel}を成分毎に書き下すと，
  \begin{equation}
    \label{eq:def_generalLinearModel_components}
    y_{i j} = x_{i k} \beta_{k j} + \varepsilon_{i j}
  \end{equation}
  と為る．
  ここで，Einsteinの規約「一つの項に同じ添字が現れたらそれらについて総和を取る」を用いた．
\end{remark}

\begin{theorem}
  一般線形モデルに対して，目的変数 $\symsf{Y}$ の点推定量を
  $\hat{\symsf{Y}} = \symsf{X} \hat{\symsf{B}}$ とする．
  もし
  \begin{equation}
    \label{eq:ordinaryLeastSquaresEstimator}
    \hat{\symsf{B}} =
      \left(
        \transpose{\symsf{X}}
        \symsf{X}
      \right)^{-1}
      \transpose{\symsf{X}}
      \symsf{Y}
  \end{equation}
  ならば，この推定値は残差平方和 (residual sum of squares)
  \begin{equation}
    \label{eq:def_RSS}
    L\mleft(\hat{\symsf{B}}\mright)
    =
      \norm*{\symsf{Y} - \hat{\symsf{Y}}}_2^2
    \defeq
      \Tr\mleft[
        \transpose{\left(\symsf{Y} - \hat{\symsf{Y}}\right)}
        \left(\symsf{Y} - \hat{\symsf{Y}}\right)
      \mright]
  \end{equation}
  を最小化する．
\end{theorem}

\begin{proof}
  先ず，推定値\eqref{eq:ordinaryLeastSquaresEstimator}が残差平方和の停留点であることを示す．
  各 $\lambda = 0, \dots, d$ と $\nu = 1, \dots, e$ に対して，
  残差平方和 $L = L(\hat{\symsf{B}})$ を $\hat{\beta}_{\lambda \nu}$ で微分すると，
  \begin{align}
    \pdv{L}{\hat{\beta}_{\lambda \nu}}
    = {} \MoveEqLeft[0]
      \pdv*{
        \left(\transpose{\symsf{Y}} - \transpose{\hat{\symsf{Y}}}\right)_{j i}
        \left(\symsf{Y} - \hat{\symsf{Y}}\right)_{i j}
      }{
        \hat \beta_{\lambda \nu}
      } \notag \\
    = {} &
      \pdv*{
        \left(y_{i j} - \hat y_{i j}\right)
        \left(y_{i j} - \hat y_{i j}\right)
      }{
        \hat \beta_{\lambda \nu}
      } \notag \\
    = {} &
      \pdv{
        \left(y_{i j} - \hat y_{i j}\right)
      }{
        \hat \beta_{\lambda \nu}
      }
      \left(y_{i j} - \hat y_{i j}\right)
      +
        \left(y_{i j} - \hat y_{i j}\right)
        \pdv{
          \left(y_{i j} - \hat y_{i j}\right)
        }{
          \hat \beta_{\lambda \nu}
        } \notag \\
    = {} &
      -2
      \pdv{
        \hat y_{i j}
      }{
        \hat \beta_{\lambda \nu}
      }
      \left(y_{i j} - \hat y_{i j}\right) \notag \\
    = {} &
      -2
      x_{i k}
      \underbrace{
        \pdv{
          \hat \beta_{k j}
        }{
          \hat \beta_{\lambda \nu}
        }
      }_{
        = \delta_{k \lambda} \delta_{j \nu}
      }
      \left(y_{i j} - x_{i l} \hat \beta_{l j}\right) \notag \\
    = {} &
      -2
      x_{i \lambda}
      y_{i \nu}
      +
        2
        x_{i \lambda}
        x_{i l}
        \hat \beta_{l \nu}
      \label{eq:gradient_RSS} \\
    = {} &
      -2
      \left(
        \transpose{\symsf{X}}
        \symsf{Y}
      \right)_{\lambda \nu}
      +
        2
        \left(
          \transpose{\symsf{X}}
          \symsf{X}
          \hat{\symsf{B}}
        \right)_{\lambda \nu} \notag \\
    = {} &
      2
      \left(
        \transpose{\symsf{X}}
        \symsf{X}
        \hat{\symsf{B}}
        -
          \transpose{\symsf{X}}
          \symsf{Y}
      \right)_{\lambda \nu} \notag
  \end{align}
  を得る．
  但し，Einsteinの規約を用いて総和の記号を省略した．
  また，$\delta_{k \lambda}$ はKroneckerデルタである．
  上式に\eqref{eq:ordinaryLeastSquaresEstimator}を代入すれば，
  $\pdv{L\bigl((\transpose{\symsf{X}} \symsf{X})^{-1} \transpose{\symsf{X}} \symsf{Y}\bigr)}/{\hat{\beta}_{\lambda \nu}} = 0$
  と為る．
  故に，\eqref{eq:ordinaryLeastSquaresEstimator}は関数 $L$ の停留点である．

  次に，残差平方和が下に凸である\footnote{%
    関数 $f\colon \symbb{R}^d \to \symbb{R}$ が下に凸である，或は凸関数であるとは，条件
    \[
      \forall \symbf{x}, \symbf{y} \in \symbb{R}^d,
      \quad
      \forall t \in \interval{0}{1},
      \quad
      f\mleft(t \symbf{x} + (1 - t) \symbf{y}\mright)
        \leq t f(\symbf{x}) + (1 - t) f(\symbf{y})
    \]
    が満たされることをいう．
    特に，関数 $f$ が全ての変数について二階偏微分可能ならば，
    この条件とHessian行列が半正定値であることとが同値に為る．
    一変数関数の場合はより簡単に $f''(x) \geq 0$ と為る．%
  }ことを示す．
  任意の $\hat{\symsf{A}} = (\hat \alpha_{k j})_{k, j},
  \hat{\symsf{B}} = (\hat \beta_{k j})_{i, j}
  \in \symbb{M}_{(1+d) \times e}(\symbb{R})$ と
  任意の $t \in \interval{0}{1}$ に対して，
  \begin{align*}
    L\mleft(t \hat{\symsf{A}} + (1 - t) \hat{\symsf{B}}\mright)
    = {} \MoveEqLeft[0]
      \norm*{
        \symsf{Y}
        -
          \symsf{X}
          \left(
            t
            \hat{\symsf{A}}
            +
              (1 - t)
              \hat{\symsf{B}}\
          \right)
      }_2^2 \\
    = {} &
      \norm*{
        \left(
          t + (1 - t)
        \right)
        \symsf{Y}
        -
          t
          \symsf{X}
          \hat{\symsf{A}}
        +
          (1 - t)
          \symsf{X}
          \hat{\symsf{B}}
      }_2^2 \\
    = {} &
      \norm*{
        t
        \left(
          \symsf{Y}
          -
            \symsf{X}
            \hat{\symsf{A}}
        \right)
        +
          (1 - t)
          \left(
            \symsf{Y}
            -
              \symsf{X}
              \hat{\symsf{B}}
          \right)
      }_2^2 \\
    = {} &
      \sum_{i=1}^{n}
      \sum_{j=1}^{e}
      \biggl(
        t
        \left(
          y_{i j}
          -
            x_{i k}
            \hat \alpha_{k j}
        \right)
        +
          (1 - t)
          \left(
            y_{i j}
            -
              x_{i k}
              \hat \beta_{k j}
          \right)
      \biggr)^2,
  \intertext{一変数関数 $x \mapsto x^2$ が下に凸であることから，}
    \leq {} &
      \sum_{i=1}^{n}
      \sum_{j=1}^{e}
      \left(
        t
        \left(
          y_{i j}
          -
            x_{i k}
            \hat \alpha_{k j}
        \right)^2
        +
          (1 - t)
          \left(
            y_{i j}
            -
              x_{i k}
              \hat \beta_{k j}
          \right)^2
      \right) \\
    = {} &
      t L\mleft(\hat{\symsf{A}}\mright)
      +
        (1 - t) L\mleft(\hat{\symsf{B}}\mright)
  \end{align*}
  が成り立つ．
  即ち，関数 $L$ は下に凸である．

  従って，残差平方和\eqref{eq:def_RSS}は
  その停留点\eqref{eq:ordinaryLeastSquaresEstimator}で
  最小値を取る．
\end{proof}

目的変数に対する点推定量 $\hat{\symsf{Y}} = \symsf{X} \hat{\symsf{B}}$ に
推定値\eqref{eq:ordinaryLeastSquaresEstimator}を代入すると，
\begin{equation}
  \label{eq:def_orthogonalProjection_estimator}
  \hat{\symsf{Y}}
  =
    \underbrace{
      \symsf{X}
      \left(
        \transpose{\symsf{X}}
        \symsf{X}
      \right)^{-1}
      \transpose{\symsf{X}}
    }_{
      \qefed \symsf{H}
    }
    \symsf{Y}
\end{equation}
を得る．
ここで定義した行列 $\symsf{H}$ を $\symbb{M}_{n \times e}(\symbb{R})$ 上の
演算子と見做せば，次の命題に示す性質が成り立つ．
以下の命題では，説明変数の標本の各列をベクトルで
\[
  \symsf{X}
  =
    \begin{pmatrix}
      x_{1, 0} & x_{1, 1} & \dots & x_{1, d} \\
      x_{2, 0} & x_{2, 1} & \dots & x_{2, d} \\
      \vdots   & \vdots   &       & \vdots   \\
      x_{n, 0} & x_{n, 1} & \dots & x_{n, d}
    \end{pmatrix}
  =
    \begin{pmatrix}
      \symbf{x}_0 &
      \symbf{x}_1 &
      \dots &
      \symbf{x}_d
    \end{pmatrix}
\]
と記す．
また，標本数が標本の次元以上 $1 + d \leq n$ かつ
$\set{\symbf{x}_0, \dots, \symbf{x}_d}$ は一次独立であると仮定する．
一次独立性から，$\symsf{X}$ の各列ベクトルが張る空間
$\operatorname{Span}(\set{\symbf{x}_0, \dots, \symbf{x}_d})$ は $\symbb{R}^n$ の部分空間と見做せる．

\begin{proposition}  \label{prp:orthogonalProjection_estimator}
  行列 $\symsf{X} \in \symbb{M}_{n \times (1+d)}(\symbb{R})$ に対して，
  そのサイズが $1 + d \leq n$ を満たし，
  かつ $\set{\symbf{x}_0, \dots, \symbf{x}_d}$ が一次独立であることを仮定する．
  このとき，演算子 $\symsf{H} = \symsf{X} (\transpose{\symsf{X}} \symsf{X})^{-1} \transpose{\symsf{X}}$ は
  ベクトル空間 $\symbb{M}_{n \times e}(\symbb{R})$ から
  その部分空間 $\operatorname{Span}(\set{\symbf{x}_0, \dots, \symbf{x}_d})$ 上への
  直交射影と為る．
  即ち，性質
  \begin{subequations}
    \begin{gather}
      \label{eq:orthogonalProjection_self-adjoint}
      \transpose{\symsf{H}} = \symsf{H}, \\
      \label{eq:orthogonalProjection_projection}
      \symsf{H}^2 = \symsf{H}
    \end{gather}
  \end{subequations}
  を満たす．
\end{proposition}

\begin{proof}
  先ず，\eqref{eq:orthogonalProjection_self-adjoint}を示す．
  行列の積に対する転置の性質と，二回転置を取れば元に戻ることと，逆行列・転置を取る操作の可換性から
  \begin{align*}
    \transpose{\symsf{H}}
    = {} \MoveEqLeft[0]
      \transpose{\left(
        \symsf{X}
        \left(\transpose{\symsf{X}} \symsf{X}\right)^{-1}
        \transpose{\symsf{X}}
      \right)} \\
    = {} &
      \transpose{\left(\transpose{\symsf{X}}\right)}
      \transpose{\left(\left(\transpose{\symsf{X}} \symsf{X}\right)^{-1}\right)}
      \transpose{\symsf{X}} \\
    = {} &
      \symsf{X}
      \left(\transpose{\left(\transpose{\symsf{X}} \symsf{X}\right)}\right)^{-1}
      \transpose{\symsf{X}} \\
    = {} &
      \symsf{X}
      \left(\transpose{\symsf{X}} \symsf{X}\right)^{-1}
      \transpose{\symsf{X}} \\
    = {} &
      \symsf{H}
  \end{align*}
  が成り立つ．
  次に，\eqref{eq:orthogonalProjection_projection}を示す．
  逆行列の定義から
  \begin{align*}
    \symsf{H}^2
    = {} \MoveEqLeft[0]
      \left(
        \symsf{X}
        \left(\transpose{\symsf{X}} \symsf{X}\right)^{-1}
        \transpose{\symsf{X}}
      \right)
      \left(
        \symsf{X}
        \left(\transpose{\symsf{X}} \symsf{X}\right)^{-1}
        \transpose{\symsf{X}}
      \right) \\
    = {} &
      \symsf{X}
      \underbrace{
        \left(\transpose{\symsf{X}} \symsf{X}\right)^{-1}
        \left(\transpose{\symsf{X}} \symsf{X}\right)
      }_{
        = \symsf{I}
      }
      \left(\transpose{\symsf{X}} \symsf{X}\right)^{-1}
      \transpose{\symsf{X}} \\
    = {} &
      \symsf{X}
      \left(\transpose{\symsf{X}} \symsf{X}\right)^{-1}
      \transpose{\symsf{X}} \\
    = {} &
      \symsf{H}
  \end{align*}
  が成り立つ．
\end{proof}

\begin{corollary}  \label{cor:orthogonality_response_estimator}
  行列同士の内積を $\braket{A | B} \defeq \Tr[\transpose{A} B]$ で定義したとき，
  行列 $\hat{\symsf{Y}}$ と $\symsf{Y} - \hat{\symsf{Y}}$ とは直交する．
  即ち，
  \begin{equation*}
    \Braket{\hat{\symsf{Y}} | \symsf{Y} - \hat{\symsf{Y}}} = 0
  \end{equation*}
  が成り立つ．
\end{corollary}

\begin{proof}
  命題~\ref{prp:orthogonalProjection_estimator}と
  $\symsf{H}$ の定義\eqref{eq:def_orthogonalProjection_estimator}から，
  \begin{align*}
    \Braket{\hat{\symsf{Y}} | \symsf{Y} - \hat{\symsf{Y}}}
    = {} \MoveEqLeft[0]
      \Tr\mleft[
        \transpose{\hat{\symsf{Y}}}
        \left(\symsf{Y} - \hat{\symsf{Y}}\right)
      \mright] \\
    = {} &
      \Tr\mleft[
        \transpose{\left(\symsf{H} \symsf{Y}\right)}
        \left(\symsf{Y} - \symsf{H} \symsf{Y}\right)
      \mright] \\
    = {} &
      \Tr\mleft[
        \transpose{\symsf{Y}}
        \transpose{\symsf{H}}
        \left(\symsf{I} - \symsf{H}\right)
        \symsf{Y}
      \mright] \\
    = {} &
      \Tr\mleft[
        \transpose{\symsf{Y}}
        \left(\symsf{H} - \symsf{H}^2\right)
        \symsf{Y}
      \mright] \\
    = {} &
      0
  \end{align*}
  を得る．
\end{proof}

式\eqref{eq:ordinaryLeastSquaresEstimator}や\eqref{eq:def_orthogonalProjection_estimator}に現れた
$\transpose{\symsf{X}} \symsf{X}$
という形の行列をGram行列という．
Gram行列に対しては次の性質が成り立つ．

\begin{proposition}  \label{prp:properties_GramMatrix}
  行列 $\symsf{X} \in \symbb{M}_{n \times (1+d)}(\symbb{R})$ に対して，
  $\symsf{X}$ から作られるGram行列を $\symsf{G} \defeq \transpose{\symsf{X}} \symsf{X}$ とする．
  行列 $\symsf{X}$ のサイズが $1 + d \leq n$ を満たし，
  かつ $\set{\symbf{x}_0, \dots, \symbf{x}_d}$ が一次独立であることを仮定する．
  このとき，部分空間 $\operatorname{Span}(\set{\symbf{x}_0, \dots, \symbf{x}_d})$ に於て
  基底変換の行列\footnote{%
    $d$ 次元ベクトル空間の基底を $\set{\symbf{e}_1, \dots, \symbf{e}_d}$ および
    別の基底を $\set{\symbf{e}'_1, \dots, \symbf{e}'_d}$ としたとき，
    それらの変換は行列 $\symsf{P} = (p_{i j})_{i, j} \in \symbb{M}_{d \times d}(\symbb{R})$ を用いて，
    $
      \begin{psmallmatrix}
        \symbf{e}'_1 & \dots & \symbf{e}'_d
      \end{psmallmatrix}
      =
        \begin{psmallmatrix}
          \symbf{e}_1 & \dots & \symbf{e}_d
        \end{psmallmatrix}
        \symsf{P}
    $
    と表される．
    但し，各 $\symbf{e}_i$ は列ベクトルである．
    実際，各 $i = 1, \dots, d$ に対して等式 $\symbf{e}'_i = \symbf{e}'_j p_{j i}$ が成り立つことから，
    これが導かれる．%
  }を $\symsf{P} \in \symbb{M}_{(1+d) \times (1+d)}(\symbb{R})$ としたとき，
  \begin{equation}
    \symsf{G}' = \transpose{\symsf{P}} \symsf{G} \symsf{P}
  \end{equation}
  もまたGram行列である．
  さらに，$\symsf{G}$ は正則であって，逆行列 $\symsf{G}^{-1}$ もまたGram行列である．
\end{proposition}

\begin{proof}
  行列 $\symsf{X}$ に変換 $\symsf{P}$ を施した行列を
  \[
    \symsf{X}'
    =
      \begin{pmatrix}
        \symbf{x}'_0 & \dots & \symbf{x}'_d
      \end{pmatrix}
    =
      \begin{pmatrix}
        \symbf{x}_0 & \dots & \symbf{x}_d
      \end{pmatrix}
      \symsf{P}
    =
      \symsf{X}
      \symsf{P}
  \]
  と置く．
  これを用いれば，
  \begin{align*}
    \symsf{G}'
    = {} \MoveEqLeft[0]
      \transpose{\symsf{P}} \symsf{G} \symsf{P} \\
    = {} &
      \transpose{\symsf{P}} \transpose{\symsf{X}} \symsf{X} \symsf{P} \\
    = {} &
      \transpose{(\symsf{X} \symsf{P})} (\symsf{X} \symsf{P}) \\
    = {} &
      \transpose{(\symsf{X}')} \symsf{X}'
  \end{align*}
  を得る．
  故に，$\symsf{G}'$ は $\symsf{X}'$ から作られるGram行列である．

  特に変換後の $\set{\symbf{x}'_0, \dots, \symbf{x}'_d}$ が正規直交系になるように行列 $\symsf{P}$ を採る．
  実際，Gram-Schmidtの正規直交化法によって，そのような $\symsf{P}$ を採ることは可能である．
  然らば，$1+d$ 次元単位行列を $\symsf{I}$ とすると，
  \begin{equation}
    \label{eq:Gram-Schmidt-orthonormalization_GramMatrix}
    \symsf{I} = \transpose{\symsf{P}} \symsf{G} \symsf{P}
  \end{equation}
  が成り立つ．
  右辺の各成分が
  $\symsf{G}'_{i j} =
  (\transpose{\symsf{X}'} \symsf{X}')_{i j} =
  \transpose{(\symbf{x}'_i)} \symbf{x}'_j$
  で表されることに注意されたい．
  上式の両辺の行列式を取ると，
  \[
    \det(\symsf{I}) = \det\mleft(\transpose{\symsf{P}} \symsf{G} \symsf{P}\mright)
    \iff
    1 = \det(\transpose{\symsf{P}}) \det(\symsf{G}) \det(\symsf{P})
    \iff
    \det(\symsf{G}) = \frac{1}{\det(\symsf{P})^2} > 0
  \]
  を得る．
  最後の同値記号ではGram-Schmidtの正規直交化法で変換行列の階数が変わらないことを使った．
  故に，$\symsf{G}$ は正則である．
  等式\eqref{eq:Gram-Schmidt-orthonormalization_GramMatrix}で
  右から $\symsf{P}^{-1}$ を，左から $(\transpose{\symsf{P}})^{-1}$ を掛けると，
  \[
    \symsf{G}
    =
      (\transpose{\symsf{P}})^{-1} \symsf{P}^{-1}
    =
      (\symsf{P} \transpose{\symsf{P}})^{-1}
    \iff
    \underbrace{(\symsf{P} \transpose{\symsf{P}})}_{= \symsf{G}^{-1}} \symsf{G}
    =
      \left(\transpose{(\transpose{\symsf{P}})} (\transpose{\symsf{P}})\right) \symsf{G}
    =
      \symsf{I}
  \]
  を得る．
  但し，$\symsf{P} \transpose{\symsf{P}}$ を $\symsf{G}^{-1}$ に等しいと置く際に，逆行列の一意性を用いた． 
  従って，$\symsf{G}$ の逆行列 $\symsf{G}^{-1}$ は $\transpose{\symsf{P}}$ から作られるGram行列である．
\end{proof}

\begin{corollary}  \label{cor:representation_orthogonalProjection}
  行列 $\symsf{X} \in \symbb{M}_{n \times (1+d)}(\symbb{R})$ に対して，
  そのサイズが $1 + d \leq n$ を満たし，
  かつ $\set{\symbf{x}_0, \dots, \symbf{x}_d}$ が一次独立であることを仮定する．
  $1+d$ 次元単位行列を $\symsf{I}$ および $n-(1+d)$ 次元零行列を $\symsf{O}$ としたとき，
  直交射影 $\symsf{H} = \symsf{X} (\transpose{\symsf{X}} \symsf{X})^{-1} \transpose{\symsf{X}}$ は
  行列表示
  \begin{equation}
    \label{eq:representation_orthogonalProjection}
    \symsf{H} =
      \begin{pNiceArray}{ccc|ccc}[margin]
        \Block{3-3}{\symsf{I}} &        &        & 0                      & \Cdots & 0      \\
                               &        &        & \Vdots                 &        & \Vdots \\
                               &        &        & 0                      & \Cdots & 0      \\
        \hline
        0                      & \Cdots & 0      & \Block{3-3}{\symsf{O}} &        &        \\
        \Vdots                 &        & \Vdots &                        &        &        \\
        0                      & \Cdots & 0      &                        &        &
      \end{pNiceArray}
  \end{equation}
  を持つ．
\end{corollary}

\begin{proof}
  命題~\ref{prp:properties_GramMatrix}の証明によると，
  \eqref{eq:Gram-Schmidt-orthonormalization_GramMatrix}が成り立つように
  基底変換の行列 $\symsf{P}$ を選べば，
  $\symsf{G}^{-1} = \symsf{P} \transpose{\symsf{P}}$ と表される．
  このとき，変換後の $\set{\symbf{x}'_0, \dots, \symbf{x}'_d}$ は $\symbb{R}^n$ 内の正規直交系である．
  従って，
  \begin{align*}
    \symsf{H}
    = {} \MoveEqLeft[0]
      \symsf{X} \symsf{G}^{-1} \transpose{\symsf{X}}
    =
      \symsf{X} (\symsf{P} \transpose{\symsf{P}}) \transpose{\symsf{X}} \\
    = {} &
      (\symsf{X} \symsf{P}) \transpose{(\symsf{X} \symsf{P})}
    =
      \symsf{X}' \transpose{(\symsf{X}')} \\
    = {} &
      \begin{pNiceArray}{ccc}[margin]
        \Block{3-3}{\symsf{I}} &        &        \\
                               &        &        \\
                               &        &        \\
        \hline
        0                      & \Cdots & 0      \\
        \Vdots                 &        & \Vdots \\
        0                      & \Cdots & 0
      \end{pNiceArray}
      \begin{pNiceArray}{ccc|ccc}[margin]
        \Block{3-3}{\symsf{I}} &        &        & 0                      & \Cdots & 0      \\
                               &        &        & \Vdots                 &        & \Vdots \\
                               &        &        & 0                      & \Cdots & 0
      \end{pNiceArray}
  \end{align*}
  と為り，\eqref{eq:representation_orthogonalProjection}を得る．
\end{proof}

以上の準備の下，点推定量 $\hat{\symsf{B}}$ および $\hat{\symsf{Y}}$ について次の性質が導ける．

\begin{theorem}
  線形モデルに対して，目的変数 $\symsf{Y} \in \symbb{M}_{n \times e}(\symbb{R})$ の点推定量を
  $\hat{\symsf{Y}} = \symsf{X} \hat{\symsf{B}}$ とする．
  説明変数 $\symsf{X} \in \symbb{M}_{n \times (1+d)}(\symbb{R})$ は
  そのサイズが $1 + d \leq n$ を満たし，
  かつ $\set{\symbf{x}_0, \dots, \symbf{x}_d}$ が一次独立であることを仮定する．
  係数行列 $\hat{\symsf{B}}$ として，残差平方和を最小化する\eqref{eq:ordinaryLeastSquaresEstimator}を取れば，
  点推定量 $\hat{\symsf{B}}$ は係数行列 $\symsf{B}$ の不偏推定量に為る．
  即ち，
  \begin{equation}
    \Expect*{\hat{\symsf{B}}}
    =
    \symsf{B}
  \end{equation}
  が成り立つ．
  特に，定数 $\sigma > 0$ を用いて誤差 $\symsf{E}$ の共分散が
  \begin{equation}
    \label{eq:assumption_error}
    \Covariance*{\varepsilon_{i j}}{\varepsilon_{k l}}
    =
      \Expect*{\varepsilon_{i j} \varepsilon_{k l}}
    =
      \sigma^2
      \delta_{i k}
      \delta_{j l}
    \quad
      \left(
        i, k \in \Set{1, \dots, n}
        \text{ および }
        j, l \in \Set{1, \dots, e}
      \right)
  \end{equation}
  で与えられる場合には，残差平方和の $1 / (e (n - 1 - d))$ 倍が分散の不偏推定量に為る．
  即ち，
  \begin{equation}
    \label{eq:linearModel_unbiasedEstimator-variance}
    \frac{\Expect*{\norm{\symsf{Y} - \hat{\symsf{Y}}}_2^2}}{e (n - 1 - d)} = \sigma^2
  \end{equation}
  が成り立つ．
\end{theorem}

\begin{proof}
  先ず，点推定量 $\hat{\symsf{B}}$ が係数行列 $\symsf{B}$ の不偏推定量であることを示す．
  説明変数 $\symsf{X}$ は確率変数でなく，$\symsf{B}$ が確率変数であることを思い出して，
  表式\eqref{eq:gradient_RSS}に線形モデルの定義\eqref{eq:def_generalLinearModel_components}を代入した
  方程式で両辺の期待値を取れば，
  \begin{equation*}
    \underbrace{
      x_{i \lambda}
      x_{i l}
    }_{
      \mathrlap{
        = (\transpose{\symsf{X}} \symsf{X})_{\lambda l}
      }
    }
    \Expect*{\hat \beta_{l \nu}}
    =
      x_{i \lambda}
      \bigl(
        x_{i k} \beta_{k \nu}
        +
        \underbrace{
          \Expect*{\varepsilon_{i \nu}}
        }_{
          = 0
        }
      \bigr).
  \end{equation*}
  行列 $\symsf{G} = \transpose{\symsf{X}} \symsf{X}$ および逆行列 $\symsf{G}^{-1}$ の各成分を
  それぞれ $g_{\lambda l}$ および $g'_{l \lambda}$ と表せば，
  \begin{align*}
    g_{\lambda k}
    \Expect*{\hat \beta_{k \nu}}
    =
    g_{\lambda k}
    \beta_{k \nu}
    &\iff
      g'_{l \lambda}
      g_{\lambda k}
      \Expect*{\hat \beta_{k \nu}}
      =
      g'_{l \lambda}
      g_{\lambda k}
      \beta_{k \nu} \\
    &\iff
      \delta_{l k}
      \Expect*{\hat \beta_{k \nu}}
      =
      \delta_{l k}
      \beta_{k \nu} \\
    &\iff
      \Expect*{\hat \beta_{l \nu}}
      =
      \beta_{l \nu}
  \end{align*}
  が成り立つ．

  次に，残差平方和の $1 / (e (n - 1 - d))$ 倍が分散の不偏推定量に為ることを示す．
  内積の双線形性と対称性から，
  \begin{align*}
    \norm*{\symsf{Y} - \hat{\symsf{Y}}}_2^2
    = {} \MoveEqLeft[0]
      \Braket{
        \symsf{Y} - \hat{\symsf{Y}}
        | \symsf{Y} - \hat{\symsf{Y}}
      } \\
    = {} &
      \Braket{
        \symsf{Y}
        | \symsf{Y} - \hat{\symsf{Y}}
      }
      -
        \underbrace{
          \Braket{
            \hat{\symsf{Y}}
            | \symsf{Y} - \hat{\symsf{Y}}
          }
        }_{
          = 0
          \quad
          (\because \text{系~\ref{cor:orthogonality_response_estimator}})
        } \\
    = {} &
      \Braket{\symsf{Y} | \symsf{Y}}
      -
        \underbrace{
          \Braket{\symsf{Y} - \hat{\symsf{Y}} | \hat{\symsf{Y}}}
        }_{
          = 0
          \quad
          (\because \text{系~\ref{cor:orthogonality_response_estimator}})
        }
      -
        \Braket{\hat{\symsf{Y}} | \hat{\symsf{Y}}} \\
    = {} &
      \norm*{\symsf{Y}}_2^2
      -
        \norm*{\hat{\symsf{Y}}}_2^2
  \end{align*}
  を得る．
  式\eqref{eq:def_orthogonalProjection_estimator}と\eqref{eq:def_generalLinearModel}を用いて
  さらに変形すれば
  \begin{align*}
    \norm*{\symsf{Y} - \hat{\symsf{Y}}}_2^2
    = {} \MoveEqLeft[0]
      \norm*{\symsf{Y}}_2^2
      -
        \norm*{\symsf{H} \symsf{Y}}_2^2 \\
    = {} &
      \norm*{\symsf{X} \symsf{B} + \symsf{E}}_2^2
      -
        \norm*{\symsf{H} \left(\symsf{X} \symsf{B} + \symsf{E}\right)}_2^2
  \intertext{命題~\ref{prp:orthogonalProjection_estimator}から}
    = {} &
      \norm*{\symsf{X} \symsf{B} + \symsf{E}}_2^2
      -
        \norm*{\symsf{X} \symsf{B} + \symsf{H} \symsf{E}}_2^2 \\
    = {} &
      \left(
        \norm*{\symsf{X} \symsf{B}}_2^2
        + 2 \Braket{\symsf{X} \symsf{B} | \symsf{E}}
        + \norm*{\symsf{E}}_2^2
      \right)
      -
        \left(
          \norm*{\symsf{X} \symsf{B}}_2^2
          + 2 \Braket{\symsf{X} \symsf{B} | \symsf{H} \symsf{E}}
          + \norm*{\symsf{H} \symsf{E}}_2^2
        \right) \\
    = {} &
      \left(
        2 \Braket{\symsf{X} \symsf{B} | \symsf{E}}
        + \norm*{\symsf{E}}_2^2
      \right)
      -
        \left(
          2 \Braket{\transpose{\symsf{H}} \symsf{X} \symsf{B} | \symsf{E}}
          + \Braket{\symsf{E} | \transpose{\symsf{H}} \symsf{H} \symsf{E}}
        \right) \\
    = {} &
      \left(
        2 \Braket{\symsf{X} \symsf{B} | \symsf{E}}
        + \norm*{\symsf{E}}_2^2
      \right)
      -
        \left(
          2 \Braket{\symsf{X} \symsf{B} | \symsf{E}}
          + \Braket{\symsf{E} | \symsf{H}^2 \symsf{E}}
        \right) \\
    = {} &
      \norm*{\symsf{E}}_2^2
      -
        \Braket{\symsf{E} | \symsf{H} \symsf{E}}
  \intertext{$\symsf{H}$ の成分を $h_{k i}$ で表して系~\ref{cor:representation_orthogonalProjection}を用いると}
    = {} &
      \varepsilon_{i j}
      \varepsilon_{i j}
      -
        \varepsilon_{i j}
        h_{i k}
        \varepsilon_{k j} \\
    = {} &
      \sum_{i=1}^{n}
      \sum_{j=1}^{e}
      \varepsilon_{i j}
      \varepsilon_{i j}
      -
        \sum_{i=1}^{1+d}
        \sum_{j=1}^{e}
        \varepsilon_{i j}
        \varepsilon_{i j}
  \end{align*}
  と為る．
  最後の行では，第一項と第二項とで総和を取る範囲が異なり紛らわしいので，
  判り易さの為にEinsteinの規約を使わずに総和を明示した．
  この最左辺と最右辺について期待値を取って仮定\eqref{eq:assumption_error}を用いれば，
  \begin{align*}
    \Expect*{\norm*{\symsf{Y} - \hat{\symsf{Y}}}_2^2}
    = {} \MoveEqLeft[0]
      \sum_{i=1}^{n}
      \sum_{j=1}^{e}
      \Expect*{
        \varepsilon_{i j}
        \varepsilon_{i j}
      }
      -
        \sum_{i=1}^{1+d}
        \sum_{j=1}^{e}
        \Expect*{
          \varepsilon_{i j}
          \varepsilon_{i j}
        } \\
    = {} &
      \sigma^2
      \sum_{i=1}^{n}
      \sum_{j=1}^{e}
      \delta_{i i}
      \delta_{j j}
      -
        \sigma^2
        \sum_{i=1}^{1+d}
        \sum_{j=1}^{e}
        \delta_{i i}
        \delta_{j j} \\
    = {} &
      e \left(n - 1 - d\right) \sigma^2
  \end{align*}
  が成り立つ．
  従って，\eqref{eq:linearModel_unbiasedEstimator-variance}が示された．
\end{proof}

\printbibliography[title=参考文献]

\end{document}